<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: devoxxfr14 | Rossi Oddet]]></title>
  <link href="http://roddet.github.com/blog/categories/devoxxfr14/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://roddet.github.com/"/>
  <updated>2014-05-21T01:43:46-04:00</updated>
  <id>http://roddet.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rossi Oddet]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Soirée Devoxx France 2014 au JUG Nantes]]></title>
    <link href="http://roddet.github.com/2014/05/jugnantes-devoxx-france/"/>
    <updated>2014-05-20T08:41:00-04:00</updated>
    <id>http://roddet.github.com/2014/05/jugnantes-devoxx-france</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ce mardi 20 mai, c'était soirée Devoxx France avec le <a href="http://nantesjug.org/#/">JUG Nantes</a>.</p>

<p>Le contenu :</p>

<ul>
<li>Un tour d'horizon de <em>Devoxx France 2014</em> avec <a href="http://nantesjug.org/#/speakers/thibaud_raison">Thibaud Raison</a> et <a href="http://nantesjug.org/#/speakers/pierre_cosson">Pierre Cosson</a>.</li>
<li>La session <em>Devoxx France 2014</em> <a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/UGD-950/Gradle%20ne%20fait%20pas%20que%20remplacer%20Maven"><em>Gradle ne fait pas que remplacer Maven</em></a> rejouée par <a href="https://twitter.com/CedricChampeau">Cédric Champeau</a>.</li>
</ul>


<h2>Tour d'horizon de Devoxx France 2014</h2>

<p><a href="http://nantesjug.org/#/speakers/thibaud_raison">Thibaud</a> et <a href="http://nantesjug.org/#/speakers/pierre_cosson">Pierre</a> ont fait un résumé de leurs parcours <em>Devoxx</em>, donné leurs avis sur différentes sessions.</p>

<p><img class="center" src="/images/nantesjug/mai14/retour-devoxx-france.jpg"></p>

<p>Ils ont identifié 4 thèmes principaux : Java 8, Javascript, Docker et Big Data. Les <em>Keynote</em> ne les ont pas vraiment marqué.</p>

<p><a href="http://nantesjug.org/#/speakers/thibaud_raison">Thibaud</a> et <a href="http://nantesjug.org/#/speakers/pierre_cosson">Pierre</a> ont noté quelques sessions.</p>

<p>Est notée 4/4 :</p>

<ul>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/DNY-501/Java%208%20Streams%20&amp;%20Collectors%20:%20patterns,%20performances,%20parall%C3%A9lisation">Java 8 Streams &amp; Collectors : patterns, performances, parallélisation</a></li>
</ul>


<p>Sont notées 3/4 :</p>

<ul>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/DLD-453/JavaScript,%20the%20next%20big%20...%20bytecode">JavaScript, the next big ... bytecode</a></li>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/ZSJ-347/Promesses%20et%20Yield%20:%20les%20Future%3C%3F%3E%20de%20JavaScript">Promesses et Yield : les Future&lt;?> de JavaScript</a></li>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/CDH-803/Construire%20une%20application%20r%C3%A9elle%20de%20jeux%20en%20ligne%20avec%20NoSQL">Construire une application réelle de jeux en ligne avec NoSQL</a></li>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/MBI-023/Mise%20en%20production%20continue%20-%201%20an%20apr%C3%A8s">http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/MBI-023/Mise%20en%20production%20continue%20-%201%20an%20apr%C3%A8s</a></li>
</ul>


<p>Sont notées 2/4 :</p>

<ul>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/UGH-991/30%20minutes%20pour%20d%C3%A9velopper%20une%20appli%20Java%20EE%20%3F%20C%27est%20largement%20suffisant%20avec%20Forge%202.0!">30 minutes pour développer une appli Java EE ? C'est largement suffisant avec Forge 2.0!</a></li>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/DWS-586/50%20nouvelles%20choses%20que%20l%27on%20peut%20faire%20avec%20Java%208">50 nouvelles choses que l'on peut faire avec Java 8</a></li>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/WFL-752/Lambda%20Architecture%20-%20Choose%20your%20tools%20for%20Real-Time%20Big%20Data">Lambda Architecture - Choose your tools for Real-Time Big Data</a></li>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/TYU-863/Web%20performances,%20regardons%20les%20r%C3%A9sultats%20de%20pr%C3%A8s">Web performances, regardons les résultats de près</a></li>
</ul>


<p>Le bilan Devoxx ?</p>

<p><blockquote><p>Après Devoxx France, on est motivé, on repart avec plein d'idées et des trucs à tester.</p><footer><strong>Thibaud Raison et Pierre Cosson au JUG Nantes</strong></footer></blockquote></p>

<p>Et l'année prochaine ?</p>

<p><em>Devoxx France 2015</em> ça sera du 8 au 10 avril au Palais des Congrès. 1800 personnes sont attendues.</p>

<p><a href="http://nantesjug.org/#/speakers/thibaud_raison">Thibaud</a> et <a href="http://nantesjug.org/#/speakers/pierre_cosson">Pierre</a> mettront à disposition leurs slides sur <a href="http://nantesjug.org/#/events/2014_05_20">le site du JUG Nantes</a> très prochainement.</p>

<h2>Un petit mot sur Maven avant d'aborder la session de Cédric</h2>

<p>Jusqu'à l'année dernière, je ne prenais pas très au sérieux les alternatives à Maven.
En effet, Maven est un des <em>super-héros</em> du développeur Java.</p>

<p>Il a encouragé :</p>

<ul>
<li>La modularisation. Les projets sont devenus de plus en plus modulaires.</li>
<li>Une normalisation (organisation des répertoires, cycle de vie d'un build, exécution des tests, etc.)</li>
<li>Un essor de l'intégration continue</li>
</ul>


<p>Au regard de tous ces services rendus, beaucoup de développeurs Java sont très attachés à Maven et sont donc beaucoup moins réceptifs aux alternatives.
J'étais un de ces développeurs.
Ca fait presque 8 ans que j'utilise Maven et presque autant de temps à en dire du bien.
J'ai même fait de <a href="http://www.slideshare.net/RossiOddet/maven-par-la-pratique-14995676">la promotion en Afrique lors de JCertif 2012</a>.</p>

<p>Il y a 3 ans, lorsque <a href="https://twitter.com/gboissinot">Grégory Boissinot</a> présentait Gradle à ce même JUG Nantes.
Je n'étais pas réceptif et en plus le projet manquait de stabilité (modification trop fréquente de l'API).</p>

<p>Je me disais :</p>

<p><blockquote><p>C'est quoi cette chose qui ne veut pas rentrer dans le standard !</p></blockquote></p>

<p>Je m'imaginais dans l'armée et je voyais les personnes qui faisaient autre chose comme des déserteurs.</p>

<p>J'étais allergique aux alternatives à Maven parce qu'elles :</p>

<ul>
<li>donnaient de la flexibilité au <em>standard</em> Maven. Je me disais : Flexibilité = Entorse à la Norme = Désordre = Instabilité = Déserteurs :)</li>
<li>pouvaient utiliser des langages dynamiques. J'estimais perdre en lisibilité et du temps à apprendre un nouveau langage.</li>
<li>avaient une communauté restreinte et donc peu de plugins, réponses StackOverflow, etc.</li>
</ul>


<p>Avec l'émergence des technologies frontend, des langages fonctionnels, des langages dynamiques, j'ai eu l'occasion de voir d'autres systèmes de <em>Build</em> (<a href="http://www.gradle.org/">Gradle</a>, <a href="http://gruntjs.com/">Grunt</a>, <a href="http://www.scala-sbt.org/">SBT</a>, <a href="http://gant.codehaus.org/">Gant</a>, etc.).
Et <a href="http://maven.apache.org/">Maven</a> me parait, désormais, vieilli face à ses concurrents.</p>

<p>Le projet <a href="http://www.gradle.org/">Gradle</a> a bonne presse en ce moment.
Il a été bien aidé par des projets comme <a href="https://community.jboss.org/wiki/Gradlewhy?_sscc=t">Hibernate qui l'a adopté</a>.
L'année dernière, <a href="http://www.infoworld.com/t/development-tools/google-positions-gradle-the-build-system-of-choice-android-218852">Google l'a choisi comme système de build pour Android Studio</a>.</p>

<p>C'est donc en mode <em>réceptif</em> que j'ai participé à la session de <a href="https://twitter.com/CedricChampeau">Cédric</a>.</p>

<h2><em>Gradle ne fait pas que remplacer Maven</em></h2>

<p><img class="center" src="/images/nantesjug/mai14/gradle-devoxx.jpg"></p>

<p>Je vous invite à parcourir les slides de <a href="https://twitter.com/CedricChampeau">Cédric</a> qui se lisent bien.</p>

<script async class="speakerdeck-embed" data-id="846b09f0a93a0131565b426f673016e8" data-ratio="1.77777777777778" src="http://roddet.github.com//speakerdeck.com/assets/embed.js"></script>


<p>Parmi tous les avantages de Gradle par rapport à Maven, deux choses m'ont interpellé :</p>

<ul>
<li><p>Le Wrapper. Pour un projet donné, vous pouvez générer un wrapper (<code>gradle init</code>) qui permettre à tous les utilisateurs de récupérer la version de Gradle à utiliser pour le projet.
C'est particulièrement pratique pour l'intégration continue et aussi pour changer de version de gradle d'un projet.
Cela permet aussi de faire cohabiter simplement différentes versions de l'outil de build chez un développeur.</p></li>
<li><p>Pour réutiliser de la configuration de Build, Maven utilise l'héritage et Gradle utilise la composition.
C'est sur des points comme celui là que <a href="http://maven.apache.org/">Maven</a> montre sa vieillesse.
Il a été conçu à une époque où l'héritage était le roi pour mutualiser du code. Les choses ont changé depuis... mais pas Maven...</p></li>
</ul>


<p>Une chose est sûre, pour passer de <a href="http://maven.apache.org/">Maven</a> à <a href="http://www.gradle.org/">Gradle</a>, il faut apprendre Gradle.
<a href="http://maven.apache.org/">Maven</a> a ses défauts qui sont connus et maitrisés.
Il n'y a aujourd'hui aucune surprise à démarrer un projet avec <a href="http://maven.apache.org/">Maven</a>.
Est-ce que les experts <a href="http://maven.apache.org/">Maven</a> sont prêts à prendre des risques ? Apprendre une nouvelle technologie alors que <a href="http://maven.apache.org/">Maven</a> fonctionne ?</p>

<p>Noter l'existence du projet <a href="https://github.com/takari/maven-polyglot">Maven Polyglot</a> qui va permettre de faire de la configuration Maven avec plusieurs langages : clojure, ruby, scala, yaml, et même Groovy :)
Est-ce une réponse suffisante ?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Devoxx France 2014, ce que je retiens !]]></title>
    <link href="http://roddet.github.com/2014/05/devoxx-france-2014/"/>
    <updated>2014-05-07T21:41:00-04:00</updated>
    <id>http://roddet.github.com/2014/05/devoxx-france-2014</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Les 17 et 18 avril dernier, j'étais aux 2 journées de conférence de <a href="http://www.devoxx.fr/">Devoxx France 2014</a>.</p>

<h2>Nous étions nombreux à avoir eu la même idée !</h2>

<p><img class="center" src="/images/devoxxfr14/j1-keynote-ere-numerique.jpg"></p>

<h2>Mon parcours</h2>

<p>J'ai pu participer aux sessions suivantes :</p>

<ul>
<li>Keynote - L'Ere du numérique avec <a href="https://twitter.com/@babgi">Gilles Babinet</a> et <a href="https://twitter.com/Kwame42">Kwame Yamgnane</a>.</li>
<li>Keynote - Le métier de développeur avec <a href="https://twitter.com/guy_mm">Guy MAMOU-MANI</a>.</li>
<li>Keynote - Simplon avec <a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/speaker/0b184f6351dd6b6aababf8817a477c2cb2e2bb3a/Henri%20Fournet">Henri Fournet</a>.</li>
<li>Realtime Web avec Akka, Kafka, Spark et Mesos (<a href="http://www.slideshare.net/hayssamsaleh1/realtime-web-avec-kafka-spark-et-mesos">slides</a>) avec <a href="https://twitter.com/@hayssams">Hayssam Saleh</a> et <a href="https://twitter.com/@jpbunaz">Jean-Philippe Bunaz</a>.</li>
<li>The reactive Backup talk avec <a href="https://twitter.com/@_JamesWard">James Ward</a>.</li>
<li>Au secours mon code AngularJS est pourri ! (<a href="http://t.co/TxUJwHaWoo">slides</a>) avec <a href="https://twitter.com/ThierryChatel">Thierry Chatel</a>).</li>
<li>Vive les WebSockets Libres avec <a href="https://twitter.com/jfarcand">Jean-François Arcand</a>.</li>
<li>Des applications réactives avec Spring, AngularDart et Websocket (<a href="https://speakerdeck.com/sdeleuze/reactive-applications-with-spring-angulardart-and-websocket">slides</a>) avec <a href="https://twitter.com/@sdeleuze">Sébastien Deleuze</a>.</li>
<li>BitCoin et monnaies cryptographiques (<a href="http://paulgreg.me/bitcoin-cryptocurrencies/">slides</a>) avec <a href="https://twitter.com/@paulgreg">Grégory Paul</a>.</li>
<li>Basses latences, hauts débits : les secrets de la finance pour avoir des systèmes réactifs (<a href="http://www.slideshare.net/ThomasPierrain/faible-latence-haut-debit-devoxxfr-2014-34262360">slides</a>) avec <a href="https://twitter.com/@cyrdup">Cyrille DUPUYDAUBY</a> et <a href="https://twitter.com/@tpierrain">Thomas Pierrain</a>.</li>
<li>Lambda Architecture - Choose your tools for Real-Time Big Data (<a href="http://www.slideshare.net/Dataiku/dataiku-devoxx-lambda-architecture-choose-your-tools">slides</a>) avec <a href="https://twitter.com/@fdouetteau">Florian Douetteau</a>.</li>
<li>Web performances, regardons les résultats de près (<a href="https://github.com/devoxx2014-webperf/the_slides/blob/master/Devoxx%20France%202014%20Web%20Performances.pdf?raw=true">slides</a>) avec <a href="https://twitter.com/@jeffmaury">Jeff MAURY</a>, <a href="https://twitter.com/@NicolasLeroux">Nicolas Leroux</a>, <a href="https://twitter.com/@k33g_org">Philippe Charrière</a>, <a href="http://forax.github.io/">Rémi Forax</a>.</li>
<li>Google Cast Development - Lessons Learned avec <a href="https://twitter.com/@hcl21">Hoi Lam</a>.</li>
<li>JavaScript, the next big ... bytecode (<a href="http://fr.slideshare.net/MathieuBreton1/javascript-thenextbigbytecode">slides</a>) avec <a href="https://twitter.com/@MatBreton">Mathieu Breton</a>.</li>
<li>Groovy en 2014 et au-delà (<a href="https://speakerdeck.com/glaforge/groovy-in-2014-and-beyond-at-devoxx-france">slides</a>) avec <a href="https://twitter.com/glaforge">Guillaume Laforge</a>.</li>
</ul>


<p>Plutôt que de vous ennuyer avec les détails de chaque session, je vais plutôt partager ce que je retiens réellement de Devoxx France 2014.</p>

<p>Commençons par les news.</p>

<h2>Le mouvement CodeForFrance</h2>

<p><a href="https://twitter.com/tariqkrim">Tarik Rim</a> a présenté le mouvement <a href="http://www.codeforfrance.org">Code for France</a> avec son slogan  : "La France a besoin d'un update".
Ce mouvement est directement inspiré des US qui ont un <a href="http://codeforamerica.org">CODE for AMERICA</a>.
Le principe : les membres du mouvement unissent leurs forces pour mettre aux normes actuelles les différents sites web d'utilité publique.</p>

<p>Vous pouvez suivre l'actualité du mouvement soit via <a href="https://twitter.com/codeforfrance">Twitter</a> soit <a href="http://www.codeforfrance.org">en vous inscrivant avec votre compte Github</a>.</p>

<h2>Reactive Streams</h2>

<p><a href="https://twitter.com/@_JamesWard">James Ward</a> a annoncé, durant son talk, le lancement de <a href="http://www.reactive-streams.org">Reactive Streams</a>.
Il s'agit d'une initiative visant à standardiser les traitements asynchrones de flux sur la JVM.
Les grands noms de la JVM sont contributeurs du projet : <a href="">Oracle</a>, <a href="">RedHat</a>, <a href="">Twitter</a>, <a href="http://typesafe.com">TypeSafe</a>, <a href="">Pivotal</a>, <a href="">Netflix</a>, etc.
L'objectif est, à terme, d'intégrer ces travaux dans une future version du JDK.</p>

<p>Un premier brouillon de la spécification est disponible. Si vous souhaitez vous lancer, vous pouvez parcourir les sources du projet sur <a href="https://github.com/reactive-streams/reactive-streams">Github</a>.</p>

<p>Un article d'InfoQ est disponible sur le sujet : <a href="http://www.infoq.com/fr/news/2014/05/reactive-streams-akka-streams">Les Reactive Streams avec Akka Streams</a>.</p>

<p>Abordons à présent les tendances technologiques.</p>

<h2>La réactivité c'est maintenant !</h2>

<p>Devoxx France 2014 a comporté de nombreux talks avec le mot magique "réactif" :
<a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/SAC-948/Les%20Applications%20R%C3%A9actives%20:%20un%20nouveau%20paradigme%20pour%20relever%20les%20d%C3%A9fis%20de%20l'%C3%A9conomie%20num%C3%A9rique.">Les Applications Réactives : un nouveau paradigme pour relever les défis de l'économie numérique</a>,
<a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/KYH-943/The%20Reactive%20Backup%20talk">Building Reactive Apps</a>,
<a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/WDJ-026/Reactive%20Angular">Reactive Angular</a>,
<a href="http://cfp.devoxx.fr/devoxxfr2014/talk/FCN-711/Des%20applications%20r%C3%A9actives%20avec%20Spring%204,%20AngularDart%20et%20Websocket">Des applications réactives avec Spring, AngularDart et Websocket</a>,
<a href="http://www.slideshare.net/ThomasPierrain/faible-latence-haut-debit-devoxxfr-2014-34262360">Basses latences, hauts débits : les secrets de la finance pour avoir des systèmes réactifs</a>, etc.</p>

<p>Donc si vous souhaitez être "tendance" aujourd'hui, soyez "réactif" ! Ca y est c'est le moment !</p>

<h2>Le Big Data, le driver technologique</h2>

<p>Devoxx France 2014 m'a conforté dans l'idée que j'avais du Big Data comme moteur des nouvelles architectures et des nouvelles technologies.</p>

<p>Le Big Data est arrivé avec des techniques qui lui étaient indispensable (NoSQL, Scalabilité horizontale, parallélisme, cloud, etc.) et finalement ces techniques sont en train de gagner peu à peu les projets Small Data ou Big Code.</p>

<p>Prenons l'exemple du NoSQL.
Je me rappelle encore il y a quelques années, le NoSQL était présenté comme une solution en réponse aux limites des bases de données relationnelles.
Le discours a, depuis, bien évolué et d'autres atouts ont apparu. L'accroche de <a href="http://www.mongodb.org">MongoDB</a> c'est "Agile et Scalable" (noter bien le "Agile" en premier).
Aujourd'hui, le NoSQL séduit de plus en plus, je vous invite à visiter la page <a href="http://www.mongodb.org/about/production-deployments/">MongoDB Production Deployments</a> et à scroller jusqu'à ce que vous en ayez marre :)
Et ce ne sont pas tous des projets avec des données monstrueuses.</p>

<p>Le Big Data encourage l'application <a href="http://www.reactivemanifesto.org">des principes de programmation réactive</a> et nous voilà tous plonger dedans en ce moment.</p>

<p>Le Big Data possède encore de nombreuses ressources qui sont encore à bonnes distances des projets habituels d'entreprise.
Si vous souhaitez avoir une vision générale des briques et des outils du domaine, je vous recommande le talk <em>Lambda Architecture - Choose your tools for Real-Time Big Data</em> (<a href="http://www.slideshare.net/Dataiku/dataiku-devoxx-lambda-architecture-choose-your-tools">slides</a>) avec <a href="https://twitter.com/@fdouetteau">Florian Douetteau</a>.</p>

<p>Pour un retour d'expériences, regarder plutôt du côté de <em>Realtime Web avec Akka, Kafka, Spark et Mesos</em> (<a href="http://www.slideshare.net/hayssamsaleh1/realtime-web-avec-kafka-spark-et-mesos">slides</a>).</p>

<p>Il y a probablement dans ces outils des fondements de ce qui va devenir la norme de demain et tout le monde sait que demain c'est aujourd'hui :)</p>

<h2>Frontend/Javascript</h2>

<p>J'ai vécu Devoxx France 2013 comme un événement qui criait  :</p>

<p><blockquote><p>Javascript c'est cool, c'est prêt pour l'entreprise ! Vas-y mon ami !</p><footer><strong>Ma perception Frontend Devoxx France 2013</strong></footer></blockquote></p>

<p>Il y avait plusieurs sessions dans ce sens :
<a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Frontend+Live+Coding+++Tour+d%27horizon+de+l%27outillage+et+des+technos+web+d%27aujourd%27hui">Frontend live Coding</a>,
<a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/AngularJS%2C+ou+le+futur+du+developpement+Web">AngularJS, ou le futur du développement web</a>,
<a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/Du+Javascript+propre+++Challenge+Accepted">Du Javascript Propre ? Challenge Accepted</a>, etc.</p>

<p>Sur l'axe Frontend, j'ai vu Devoxx France 2014 comme un événement qui criait cette fois-ci :</p>

<p><blockquote><p>Maintenant que vous avez adopté Javascript, vous savez, dans Javascript il y a aussi "The Bad Parts". Jettez un oeil aux alternatives, on ne sait jamais ;)</p><footer><strong>Ma perception Frontend Devoxx France 2014</strong></footer></blockquote></p>

<p>La session <em>JavaScript, the next big ... bytecode</em> (<a href="http://fr.slideshare.net/MathieuBreton1/javascript-thenextbigbytecode">slides</a>) est très intéressante sur ce sujet.
Vous apprendrez  :</p>

<ul>
<li>qu'il y a plus de 170 langages/transpileurs qui génèrent du JavaScript.</li>
<li>Les leaders de la transpilation sont : <a href="http://www.typescriptlang.org">TypeScript</a>, <a href="http://coffeescript.org">CoffeeScript</a>, <a href="https://www.dartlang.org">Dart</a>,
<a href="http://asmjs.org">ASM.JS</a></li>
<li><a href="https://www.dartlang.org">Dart</a> est le plus complet, <a href="http://asmjs.org">ASM.JS</a> très prometteur, <a href="http://www.typescriptlang.org">TypeScript</a> utilisable à court terme et <a href="http://coffeescript.org">CoffeeScript</a> utilisable mais attention aux erreurs trop fréquentes de syntaxe.</li>
</ul>


<p>Je note l'opération séduction de <a href="https://www.dartlang.org">Dart</a> qui met sur la table les atouts suivants :</p>

<ul>
<li>Je suis un langage typé comme Java, tu connais Java ? Viens, je te promets que ça sera facile !</li>
<li>Je suis nativement <a href="https://www.dartlang.org/performance/">plus performant que Javascript</a>.
Je serai un jour dans Chrome, donc tu pourras m'utiliser directement pour bénéficier de mes performances.</li>
<li>Je vais devenir <a href="http://www.ecma-international.org/memento/TC52.htm">un standard un jour</a>. Je rêve secrètement que Firefox, Safari et Internet Explorer m'implémente ;)</li>
<li>N'aies pas peur de moi, je sais <a href="https://www.dartlang.org/tools/dart2js/">transpiler du javascript comme tout le monde</a>.</li>
<li>Hey ! Tu aimes AngularJS ? Moi aussi <a href="https://angulardart.org">je sais faire !</a>.</li>
</ul>


<p>Si vous vous êtes lancé sur des projets AngularJS, les slides de la session <em>Au secours mon code AngularJS est pourri !</em> (<a href="http://t.co/TxUJwHaWoo">slides</a>) va vous intéresser.
Vous y trouverez un recueil de bonnes pratiques applicables immédiatement.</p>

<h2>Les performances</h2>

<p>J'ai suivi deux talks qui faisaient un focus sur les performances :</p>

<p><em>Web performances, regardons les résultats de près</em> (<a href="https://github.com/devoxx2014-webperf/the_slides/blob/master/Devoxx%20France%202014%20Web%20Performances.pdf?raw=true">slides</a>).</p>

<p>Une application est réalisée avec différentes technologies (Java EE/JAX-RS, NodeJS/Express, Play2/Scala, Undertow, Vertx, Finatra) puis des tests de charge sont réalisés sur chaque implémentation.
Ce que je retiens de ce talk :</p>

<ul>
<li>Il faut faire très attention aux API utilisés.
Pour l'application NodeJS, utiliser <code>res.send(movies)</code> à la place de <code>res.sendfile(...)</code> rendait l'application environ 14 fois moins performante.</li>
<li>Lors d'un test de charge, n'ayez pas l'injecteur et l'application sur la même machine. Les résultats seront probablement très éloignés de la réalité.</li>
<li>Gatling c'est super ! Ca je le savais déjà ;)</li>
<li>Contrairement à ce que pensaient les participants, Java EE/JAX-RS est très performant et a remporté quelques combats.</li>
<li>Je regrette que les ressources n'aient pas été monitorées pour avoir une idée des différences de consommation.</li>
</ul>


<p><em>Basses latences, hauts débits : les secrets de la finance pour avoir des systèmes réactifs</em> (<a href="http://www.slideshare.net/ThomasPierrain/faible-latence-haut-debit-devoxxfr-2014-34262360">slides</a>).</p>

<p>Il s'agit là d'un talk de très bonne qualité qui présente :</p>

<ul>
<li>L'essentiel des métiers de la finance</li>
<li>Différentes approches qui ne fonctionnent pas toujours pour supporter du haut débit : mono thread, un thread par élément, un pool de thread, multi tasks / thread pool.</li>
<li>Le <a href="http://dupdob.wordpress.com/2014/04/18/sequencer/">pattern sequencer</a>, la notion de conflation</li>
<li>Une dose de <a href="http://www.reactivemanifesto.org">principes réactifs</a>.</li>
</ul>


<h2>La révolution Docker</h2>

<p>Je n'ai pas pu participer à la session <em>La révolution Docker</em> (<a href="http://www.slideshare.net/ndeloof/la-revolution-docker">slides</a>).
Cette session était très attendue, la salle était pleine avant le début de la session.</p>

<p><a href="https://www.docker.io/">Docker</a> est donc un outil qu'il faut regarder de près aujourd'hui.
Vous pouvez une introduction à Docker sur le blog <a href="http://www.touilleur-express.fr/2014/05/03/docker-un-outil-simple-et-genial/">Le Touilleur Express</a>.</p>

<p>Si vous venez au <a href="www.breizhcamp.org">BreizhCamp 2014</a> prochain, il y aura une session <a href="http://www.breizhcamp.org/programme/">Demarrer avec Docker</a>.</p>

<h2>Java &amp; Co, l'heure est à la simplification !</h2>

<p>Comme le montre mon parcours, je n'ai pas participé à beaucoup de sessions sur Java ou Java EE ou Spring ou etc.
Je profite généralement des conférences pour élargir mes horizons.
Etant présent à la conférence et pour avoir parcouru plusieurs fois le programme, j'ai tout de même un ressenti.</p>

<p>Le moment est venu de faire simple avec Java.
Il est temps de s'attaquer à la complexité de démarrer un projet Java et surtout de réaliser des applications simples sans sortir l'artillerie lourde.
Il y a déjà des existants comme <a href="http://www.playframework.com/">Play! Framework</a> et cette tendance se poursuit.</p>

<p>Le projet <a href="http://projects.spring.io/spring-boot/">Spring Boot</a> a cet objectif et se veut être le produit phare du moment dans l'écosystème Spring.
Voici <a href="https://github.com/joshlong/ws.tagit/blob/master/service/src/main/java/ws/tagit/Application.java">une classe Java</a>,
avec une méthode <em>main()</em> qui démarre un container (tomcat ou jetty),
expose un service REST sécurisé par OAuth et avec le support de CORS,
gère les accès à la base de données.
Le tout en moins de 300 lignes de code (pour Java c'est une révolution !)
On peut donc dès aujourd'hui avoir des applications simples, utiles qui tiennent raisonnablement dans un seul fichier !</p>

<p><a href="https://twitter.com/xavierhanin">Xavier Hanin</a> a présenté le framework <a href="http://restx.io/">RESTX</a>.
Ce framework regroupe pleins de bonnes idées pour développement des services REST : le rechargement à chaud, des outils pour tester ses services REST, une configuration avancée par annotation, des jeux de données fournies par le framework, etc.</p>

<p><a href="https://twitter.com/JosePaumard">José Paumard</a> a présenté <em>50 nouvelles choses que l'on peut faire avec Java 8</em> (<a href="http://www.slideshare.net/jpaumard/50-nouvelles-choses-que-lon-peut-faire-avec-java-8">slides</a>).
Java 8 vient simplifier beaucoup de choses : les dates, les manipulations de collections, traitements parallèles, etc.</p>

<p>Si vous travailler avec Java au quotidien, votre nouveau défi est à présent de faire simple après avoir fait très très compliqué !</p>

<h2>D'autres ressources ?</h2>

<p>Consulter la page suivante : <a href="http://www.devoxx.fr/2014/05/ils-ont-parle-de-nous/">Ils ont parlé de nous</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
